<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>Michael&#39;s Blog</title>
  <subtitle>麦先生个人写作的地方</subtitle>
  <link href="/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="http://praanmichael.com/"/>
  <updated>2018-09-18T01:12:57.599Z</updated>
  <id>http://praanmichael.com/</id>
  
  <author>
    <name>麦先生</name>
    <email>praanmichael@gmail.com</email>
  </author>
  
  <generator uri="http://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>智商、情商与创造</title>
    <link href="http://praanmichael.com/2018/09/18/%E6%99%BA%E5%95%86%E3%80%81%E6%83%85%E5%95%86%E4%B8%8E%E5%88%9B%E9%80%A0/"/>
    <id>http://praanmichael.com/2018/09/18/智商、情商与创造/</id>
    <published>2018-09-18T01:10:50.000Z</published>
    <updated>2018-09-18T01:12:57.599Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="/2018/09/18/智商、情商与创造/2018-09-18-智商、情商与创造/uk vote.jpg" alt="英国公投脱欧结果"><br><img src="/2018/09/18/智商、情商与创造/2018-09-18-智商、情商与创造/usa vote.png" alt="美国大选结果结果"></p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/2018/09/18/智商、情商与创造/2018-09-18-智商、情商与创造/uk vote.jpg&quot; alt=&quot;英国公投脱欧结果&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;img src=&quot;/2018/09/18/智商、情商与创造/2018-09-18-智商、情商与创造/usa
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>教育的目的、策略和方法</title>
    <link href="http://praanmichael.com/2018/08/12/%E6%95%99%E8%82%B2%E7%9A%84%E7%9B%AE%E7%9A%84%E3%80%81%E7%AD%96%E7%95%A5%E5%92%8C%E6%96%B9%E6%B3%95/"/>
    <id>http://praanmichael.com/2018/08/12/教育的目的、策略和方法/</id>
    <published>2018-08-12T09:42:00.000Z</published>
    <updated>2018-08-13T12:48:13.148Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>探月学院的网站首页上有这样一句话：“人类文明的延续是教育与灾难之间的竞赛”</p>
<p>人们常常认为，人与人的相处是一件不太容易的事情，事实情况也确实如此，经过长久地思考和观察，归纳为以下两点，但并不能完整概括：</p>
<blockquote>
<p>1.我们常常不知不觉地认为其他人是我们自己或者说认为其他人是某个与我们一同成长了解我们所有想法的个体，严格来说是自我与他人的界限不明确，与他人关系越亲密这一点体现得越明显。</p>
<p>2.我们事实上仍旧生活在过去事件的深深影响下，却错误地认为此时的感受真的是因为对方而产生。</p>
</blockquote>
<p>以上这两点看起来有一些复杂难懂，我们来简单分析一下。</p>
<p>一、<br>首先，想要提到一部电影《Ted》，想必很多人都看过，大家应该都对于电影中那只很黄很暴力的Ted印象深刻，在这里想用Ted来做一个类比，方便大家理解。（这个类比并非原创，如果没有记错最早在武志红先生文章中看到）</p>
<p>Ted是John在年少时非常孤独的情况下许愿而活过来的一只玩具熊，此后一直陪伴John成长，是他的铁哥们、死党。Ted知道所有John喜欢的梗，两个人有着共同的兴趣，交流几乎毫无障碍，以至于后来John的女朋友在面对二人之间无比的默契时都显得非常无奈。</p>
<p>很多人也许都会希望有像Ted这样的一个人，完全了解自己所想，亲密无间，这种热切的期待好像是藏在我们深深的骨子里，有时候出现在脑海里，更多时候则会以我们无法察觉的状态极大地左右我们的行为。而这种情况，在关系亲密时愈发明显，例如：</p>
<blockquote>
<p>“难道睡前不应该互道晚安么？！”</p>
<p>“你怎么可以这样？！我都这么难过了你还不安慰安慰我，还在这讲道理？！你到底爱不爱我？！”</p>
<p>“你俩怎么连微信都不会用，这不很简单么，点这里，点这里，点这里，真是无语”</p>
<p>“你怎么这么烦？！能不能别哭？坚强点不行吗？我怎么你了？”</p>
<p>“你这东西怎么摆得乱七八糟的？这是你自己住的地方，不应该收拾得干干净净整整齐齐么？”</p>
<p>“这块任务你负责一下，明白的吧？”<br>……</p>
</blockquote>
<p>不知发现了没，以上举例中的内容都涉及到了一些假设，这些假设是“这个人是理解我需要什么的但是ta不知怎么了出了什么状况我不明白为什么ta现在这样对我”或者是“我明白的事情，我理解的事情，这个人应该也明白才对”。</p>
<blockquote>
<p>“难道睡前不应该互道晚安么？！”——情侣之间互道晚安是表示对对方的关切，你难道不明白？你竟然不明白，我真是受伤。</p>
<p>“你怎么可以这样？！我都这么难过了你还不安慰安慰我，还在这讲道理？！你到底爱不爱我？！”——爱我的人一定是会明白要安慰我的，不会老是讲大道理的，所以你到底爱不爱我，我真是气坏了！！</p>
<p>“你俩怎么连微信都不会用，这不很简单么，点这里，点这里，点这里，真是无语”——手机电脑这么简单的事情，分分钟搞定哎，老爸老妈，拜托你们怎么这么不行，对我来说很简单啊，所以对你们来说应该也是很简单啊！</p>
<p>“你怎么这么烦？！能不能别哭？坚强点不行吗？我怎么你了？”——我从小就不哭，是个坚强的男子汉，我甚至都没动手像我爸打我那样打你哎，你哭啥哭，这么脆弱，你不是应该很坚强吗？</p>
<p>“你这东西怎么摆得乱七八糟的？这是你自己住的地方，不应该收拾得干干净净整整齐齐么？”——我这么爱干净最爱整洁，但我的女儿儿子怎么这么不爱干净不爱整洁？！我一直帮你整理帮你收拾，你怎么这么不领情？！不懂事？！</p>
<p>“这块任务你负责一下，明白的吧？”——这块任务多简单，我分分钟就是搞定，哪需要解释，你明白的，我懒得讲了。</p>
</blockquote>
<p>想必各位这会应该有所察觉了，因为事实上，在对方的眼里可能从来不必要说什么晚安；对方可能ta自己受伤需要安慰的时候只是一直一直被用讲道理的方式对待从未有过真正的被安慰的经历因此根本没有学会如何安慰人；电子产品对于有的人来说就是一件很难搞定的事情；也许对方的眼里哭泣是一种示弱的方式，也许对方用哭泣的方式获得过他人的原谅，也就顺理成章地习惯性哭泣以期待获得原谅；<br>从小就被帮着收拾得干干净净整整齐齐，一方面被批评但是另一方面又从来不需要为不整洁不干净付出自己的劳动作为代价；对方压根就不明白这块任务需要做哪些事情，需要考虑哪些方面。</p>
<p>那么，我们是否可以总结为，“我们总是以为对方懂或者对方有着相似的经历”，这种看法和观点，根植在我们很多人的心中，也许人们从来没有考虑过，但是潜意识一直进行着这样的判断。</p>
<p>但是说到底，这还是一种自我与他人的界限不明确，因为我们把他人和自我混为一谈，越是亲密的人界限就越不明确，无法接受他人是跟我们不同的、独立的个体这一点，一直用自我的标准来评判他人，因此即从未与他人真正相处，而是一直同一个毫无察觉的幻象相处。</p>
<p>二、</p>
<p>这一点常常与我们的愤怒、不满、恐惧、愧疚、自责、不自信等负面情绪相关联。例如：</p>
<blockquote>
<p>有的人很反感被人说教，因此对于对其进行类似说教的人充满了不满和愤懑，一旦有人试图这样就会情绪变坏；</p>
<p>有的人很害怕在众人面前以任何形式讲话，碰到类似的事件就会心生恐惧不断退缩；</p>
<p>有的人对自己非常严苛，常常认为自己的一点点失误都是无法原谅的，觉得自己无能；</p>
<p>有的人非常暴躁，一点点小事就会开始发脾气；</p>
<p>有的人非常不自信，明明已经取得了出色的成果但是过度谦虚，甚至会觉得自己配不上已经获得了的东西<br>……</p>
</blockquote>
<p>我们可不可以做一个假设？假设的内容是：</p>
<blockquote>
<p>如果以前从来没有人对你说教过，这是第一个人，那么你是否仍会对当前说教的这个人大发雷霆？</p>
<p>如果你之前曾经在众人面前讲话，从来没有被父母当众说“我家谁谁谁性格内向”而因此在众人面前就乖巧地不再说话以维持“内向”这一评判，是否仍然非常恐惧？</p>
<p>如果你并非曾因为一点点失误就被老师、父母严厉批评，进而觉得无法被他人接纳而对自己要求极为严苛不可以犯一点点错误，而且这是你第一次犯错，你会那么责怪自己么？</p>
<p>如果这是第一次有别人不小心踩到你的脚，你的周围的人也从来不会对这种类似的小事怒气冲天，那么你会习惯性对一个已经为无意的行为道歉的人暴跳如雷么？</p>
<p>如果你不曾被人否定，你所认同自己的取得了的进步在别人眼里一无是处，哪怕是你跟爸爸说“爸爸我考了全班第二”也会被说“你怎么不考第一呢”“或者说那还不是老师教得好，我可花了很大的心力让你进的这个好班”这样子，更或者你没有那些你觉得无法被人接纳的东西，你会认为自己一无是处么？</p>
</blockquote>
<p>不知觉察到了么，当我们做了这样一个假设，即：你所在意的让你有负面情绪的东西如果之前从未发生过类似情形，是否你的情绪或者认知仍会像此时此刻一样糟糕？想必答案应该是否定的。</p>
<p>所以，我们可以说：我们的很多过激的愤怒、痛苦、自责、恐惧等等，都不是真正源自于此刻所发生的事情，而是源于过去类似事件的总和，那些我们没有处理好的，被我们深深压抑的东西，以某种你无法察觉的形式，在一瞬间让我们的情绪和认知崩溃。</p>
<p>这好比我们的不良过往是水，我们从来没有好好处理它们让它们通过河流疏导走或者说，本应该对我们的不良过往负责人的人们并没有履行它们的责任，我们只能选择筑起大坝，一点一点的拦住水流，生怕它冲毁了河流两岸的村庄、我们的精神世界。从不泄洪的大坝是一定会溃坝的，某天的一个稻草会让大坝决堤，情绪和崩溃的认知如同洪水猛兽冲垮了我们自己。</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;探月学院的网站首页上有这样一句话：“人类文明的延续是教育与灾难之间的竞赛”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人们常常认为，人与人的相处是一件不太容易的事情，事实情况也确实如此，经过长久地思考和观察，归纳为以下两点，但并不能完整概括：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;1.我们常常不知不
    
    </summary>
    
    
      <category term="思考整理" scheme="http://praanmichael.com/tags/%E6%80%9D%E8%80%83%E6%95%B4%E7%90%86/"/>
    
      <category term="教育" scheme="http://praanmichael.com/tags/%E6%95%99%E8%82%B2/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>互联网：一只极化世界的大手</title>
    <link href="http://praanmichael.com/2016/12/09/%E4%BA%92%E8%81%94%E7%BD%91%EF%BC%9A%E4%B8%80%E5%8F%AA%E6%9E%81%E5%8C%96%E4%B8%96%E7%95%8C%E7%9A%84%E5%A4%A7%E6%89%8B/"/>
    <id>http://praanmichael.com/2016/12/09/互联网：一只极化世界的大手/</id>
    <published>2016-12-09T02:03:39.000Z</published>
    <updated>2018-09-19T08:46:28.992Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><em>纵观自互联网诞生以来全世界范围内所发生的大大小小的事件，我们会发现，这个世界正朝着前所未有的极化发展。此处并非暗示互联网就是极化的根源，显然科技、经济和文化的状况才是决定性的因素，但不可否认的是，互联网在整个极化的过程中扮演了重要的角色。</em></p>
<p>为了理解互联网所起的作用，倒过来先从结果说起。</p>
<h1 id="一、两次让人大跌眼镜的投票"><a href="#一、两次让人大跌眼镜的投票" class="headerlink" title="一、两次让人大跌眼镜的投票"></a>一、两次让人大跌眼镜的投票</h1><p>没错，正是英国的脱欧公投和美国选举，当然这个<strong>“大跌眼镜”</strong>，是针对精英阶层而言。</p>
<p>这两次投票有着惊人的相似性：精英和新中产阶级（姑且这么称呼，这里泛指技术尤其信息技术出现后催生的一类中产阶级）会坚定地站在其中一方，而普通或者底层民众和一些旧中产阶级则会一边倒地投向另外一方。如果对此存疑可以参考以下两张图片，分别是英国脱欧各地区投票结果以及美国大选的各州投票结果。<br><img src="/2016/12/09/互联网：一只极化世界的大手/2018-09-18-智商、情商与创造/uk vote.jpg" alt=""><br><img src="/2016/12/09/互联网：一只极化世界的大手/2018-09-18-智商、情商与创造/usa vote.png" alt=""></p>
<p>不难发现，两次结果似乎都有着明确的“农村包围城市”的特征。从接受到的信息中分析，贫富差距和社会阶层的割裂是导致投票结果让人觉得有些匪夷所思的原因之一。随着新技术出现而迅速致富的人群，如以硅谷新锐为代表的新中产阶级大呼崩溃，另一端的群体则默默完成了投票决定了国家的走向。阵营双方对彼此充满了不了解，尤其精英的这一方对另一方的行为更加感到不可理喻。</p>
<p>借用美国大选中哥大院长的话：</p>
<blockquote>
<p>She is not an angel, but he is not qualified</p>
</blockquote>
<p>但就是这样一个“不合格”的人最终当选了美国总统，让美国精英阶层如丧考妣，媒体几乎全部预测失误。然而Trump他在诸多公共场合的表现是真的如我们看到的那样有点儿不够格么？显然不是，任何一个走到权力巅峰的人绝对不可能是一个蠢人，再加上竞选团队和幕僚以及美国民主体系的极强纠错能力，Trump所做的不排除有偶尔犯错的可能，但在大体上一定是选择了一个至少部分符合政治、经济、文化状况的路径。</p>
<p>从媒体的预测以及精英阶层的震惊可以看到，大洋彼岸的对面似乎正在呈现出一场完全不能理解双方的立场诉求的状况，大选本身只是一个表象，结合近期的一些国际局势变化，可以预感到正有一些深层次的事情正在发生：传统中产阶级收入的停滞不前甚至倒退引发的反全球化的制造业回流，随信息产业发家的富人跟民众的收入差距愈发增加，美国正试图摆脱“世界警察”职责所带来的沉重负担以及跟中国关系的微妙变化等等。</p>
<p>再来看看英国，从图中孤零零的伦敦地区就可以感受到，英国似乎之前也正经历着一种巨大的隔阂。精英们从未走进乡间信息不通常的地区了解人们所想，以至于公投的结果是这样令人费解。有人表示：</p>
<blockquote>
<p>仅仅是为了表示‘无所谓’而投了脱欧，没想到最终的结果会是这样。</p>
</blockquote>
<h1 id="二、中国的情况如何"><a href="#二、中国的情况如何" class="headerlink" title="二、中国的情况如何"></a>二、中国的情况如何</h1><p>显然的是，中国也正经历着巨大的贫富差距、城乡差距和区域不均衡的状况。房价也只是表征之一，因为身在国内，就能更多地感受到这种巨大的差异之下的互相不理解。</p>
<p>在浏览网络的时候，对于一部分人们来说，往往会不断遇到大量无聊、无用的内容，甚至在知乎这样在国内已经算是最优质的平台之一的地方，也会时常感到充斥了很多无聊、无用的问题和回答。这样大量的低质量内容某种程度上来说会消耗较多属于个人的精力，但是不禁会有这样的疑惑：这些在我们看来无聊无用的内容就没有其他人会看么？会有多少人看？他们为什么看？</p>
<p>仔细去考虑这个问题的时候，就会发现这种状况跟大洋彼岸正在上演的剧情似乎并没有太大区别。以我个人为例，一直自认为价值观包容、擅于理解他人，但仍能感觉得到在对待信息和内容的时候，因自己和另外一些群体的差异而感受到的深深不安。GIF快手是什么？坐在地铁上还用着上个世纪手机的大妈生活和精神状态是怎样的？在自己看来恶俗的搞笑内容，到底有多少人觉得趣味良多？习惯了相近人群相处的自己，跟其他群体打交道时，会不会感到手足无措？等等等等，一连串的问题带给我的震惊远胜过大洋彼岸发生的事情。那这些人们已经习以为常的事情，是怎样就把人与人割裂开来的？</p>
<h1 id="三、互联网是如何极化人群的"><a href="#三、互联网是如何极化人群的" class="headerlink" title="三、互联网是如何极化人群的"></a>三、互联网是如何极化人群的</h1><p>在进行分析之前，需要提三个重要前提：1.人们总是趋向于跟自己相近的人交流。2.互联网提供了一个对个人来说近似无限的信息源。3.每个人的时间精力有限。</p>
<p>如果这三个前提为真，那么就意味着，在互联网的信息海洋中，人们总是能找到与自己相似的声音。在这些声音之中，有的相对中庸，有的则相对极端，充斥着非黑即白的武断和总试图把复杂问题简单化倾向的信息，对于群体来说越是极端则越容易抽取出特征，越具有代表性和引导性。这类信息因为其强烈的情绪性，往往能非常容易地触及多数人的神经、满足人们的好恶。</p>
<p>正是如此一遍一遍地被所接受的信息“编程”，极化和隔阂愈演愈烈。很多人（包括我自己）无法忍受例如直播平台上无意看到的一位妆化得不知道该如何评价的女性用方言做着直播但是也有大量观众的情形。坦白地说，对于并非那种环境里生长的人们来说，可以包容基于生存状况、知识和经济状况之下产生的隔阂，但是很难真正理解这样形态的事物。因为这种割裂的存在，人们很难真正理解另一个群体的状况。</p>
<p>我们常说创业，但是会发现创业往往是从一二线城市开始自上而下，但在某个时候就会停止不再继续传播，因为很多业务设计之初本身就是为一二线城市的人群提供的，甚至是为一二线人群中的极少数精英设计的。当然，创业一定是利益导向的，没有人会去考虑赚没有太多消费能力的人群的钱。但是可以说，如果让创业的精英们，为中国的10亿人群设计产品，很多人都会大呼头痛。</p>
<p>再加之平台的封闭性和圈子的不相容性，各个平台、各个圈子内部的人们往往乐在其中且“相互看不顺眼”。又因为每个人的时间精力的限制，人们亦是总会选择简单的、不需要付出额外努力就能理解的信息接纳。对于底层群体来说，就会选择直截了当、内容简单、不需要大量观察思考的内容；对于中层及精英群体来说，亦不愿花费时间精力去了解底层所关注的内容，美其名曰“脱离了低级趣味”。</p>
<p>底层人群在互联网上进行消遣，而精英群体则利用互联网的信息不断获得价值，意识形态上的差异也越来越大。民粹主义、沙文主义、精英主义等等这些相对极化的意识形态在互联网的时代被放大，这是值得担忧的。</p>
<h1 id="四、该如何面对互联网的极化"><a href="#四、该如何面对互联网的极化" class="headerlink" title="四、该如何面对互联网的极化"></a>四、该如何面对互联网的极化</h1><p>诚然，这个问题过于庞大，绝非一言能以蔽之，但观念上的转变是可行的。</p>
<p>互联网本身的特质、每个人精力的局限性难以改变，也许唯独需要调整的就是人们的态度：睁开双眼，抛弃幻觉，对于精英们来说，要避免精英主义和自视甚高的态度，认真地去理解世界上的每一种存在形态。</p>
<p>也许我们可以借用物理的概念说“有高有低方有能”，即指因着阶层的高低的差异，才会产生社会的流动性，社会才会更富有活力。但我们更应该意识到“摇摇者易折”，当高处的少数人和低处的多数人的差异过大的时候，阶层的分布就变成了一根极细级高的竿子竖立在凹凸不平的地面上，将会极易折断。</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;&lt;em&gt;纵观自互联网诞生以来全世界范围内所发生的大大小小的事件，我们会发现，这个世界正朝着前所未有的极化发展。此处并非暗示互联网就是极化的根源，显然科技、经济和文化的状况才是决定性的因素，但不可否认的是，互联网在整个极化的过程中扮演了重要的角色。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;为
    
    </summary>
    
    
      <category term="思考整理" scheme="http://praanmichael.com/tags/%E6%80%9D%E8%80%83%E6%95%B4%E7%90%86/"/>
    
      <category term="互联网" scheme="http://praanmichael.com/tags/%E4%BA%92%E8%81%94%E7%BD%91/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>哥德尔的变奏曲</title>
    <link href="http://praanmichael.com/2016/09/01/%E5%93%A5%E5%BE%B7%E5%B0%94%E5%8F%98%E5%A5%8F%E6%9B%B2/"/>
    <id>http://praanmichael.com/2016/09/01/哥德尔变奏曲/</id>
    <published>2016-09-01T02:30:30.000Z</published>
    <updated>2016-12-18T14:59:01.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>本文包括：</p>
<pre><code>- 阐述定理本身
- 以芝诺悖论的解决过程为例，解释定理的两个方面
- 不断增加条件或改换系统的解决过程也符合历史发展的特点
- 元
- 元规则和人工智能
</code></pre><p><strong>一、哥德尔不完备性定理内容</strong></p>
<p>这里的变奏并不是指巴赫大名鼎鼎的哥德堡变奏曲的变奏，是指一个定理的不同阐述角度。定理是由哥德尔完成，从《哥德尔、爱舍尔、巴赫》一书中看到，哥德尔不完备性定理是一个非常具有大道至简接近本源味道的定理，围绕它能得到一些非常有趣的内容。</p>
<p>哥德尔不完备性定理，它包含两条定理，以下引自维基百科<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%93%A5%E5%BE%B7%E5%B0%94%E4%B8%8D%E5%AE%8C%E5%A4%87%E5%AE%9A%E7%90%86" target="_blank" rel="external">哥德尔不完备性定理</a></p>
<blockquote>
<p>1.任何相容(自洽，不蕴含矛盾)的形式系统，只要蕴涵皮亚诺算术公理（一个关于自然数的五条公理系统），就可以在其中构造在体系中不能被证明的真命题，因此通过推演不能得到所有真命题（即体系是不完备的）。<br>2.任何相容的形式系统，只要蕴涵皮亚诺算术公理，它就不能用于证明它本身的相容性。</p>
</blockquote>
<p>这是个读起来费解的定理，通俗化一点讲就是，<strong>任何一个包含一阶逻辑和初等数论的无矛盾系统，都可以在其中构造一些命题，这些命题无法通过推演证明它的真假，即便要证明其真假，也不可能在该系统内部完成。</strong></p>
<p><strong>二、从悖论的解决过程理解定理</strong></p>
<p>有一些古老的悖论可以用来解释这个定理的意义。比如，芝诺的阿基里斯和乌龟的悖论，即跑得飞快地阿基里斯永远追不上跑在前面的乌龟，因为推理的过程是阿基里斯追上了一些，在这段时间内乌龟又往前爬了一些，每次追击乌龟总会往前爬一些，所以永远也追不上。但是现实经验显然是不可能追不上。这就是出现了一个看似真假难辨的命题：阿基里斯到底能不能追上乌龟？用人类经验显然可以知道，当然可以追上，然而问题出在哪儿？</p>
<p>事实上通过数学知识可以知道即使基于无穷分割最终阿基里斯和乌龟跑的距离差将会是有限的结果。显然芝诺的时代并没有无穷小量这个概念，因此这个悖论显得有些难以解决。</p>
<p>同样也可以通过增加一个时间维度来分析芝诺论证过程中的错误。在叙述中，“当阿基里斯追上一段距离之后，乌龟前进了一段距离，当阿基里斯🈶追上一段距离之后”这里无形中做了一个假设，即<strong>阿基里斯追上一段距离之后就停下不动了等乌龟前进一段时间之后阿基里斯再继续追</strong>，这无形中相当于<strong>阿基里斯每跑一段时间都会停下等乌龟向前跑了之后再启动追</strong>，那么必然的结果是乌龟永远都在阿基里斯前面，但事实上是乌龟向前爬的这段距离的时间里阿基里斯说不定早已超过乌龟了。芝诺犯下的错误即是他把连续的运动过程人为分成了不连续的且分先后的过程，结果当然会是荒谬的。*</p>
<p>回顾一下研究芝诺的悖论的过程，会发现一些有趣的事情：<strong>在芝诺假设的体系内这个问题难以解决（无法证明这个与经验相悖的命题的真假），引入无穷小量的过程事实上是往改系统内增加了一个条件或者说其他定理，或者不在原有的体系内，增加一个维度在高维的体系内解决问题。这恰好就是哥德尔的定理所表达的内容。</strong></p>
<p>同样增加时间维度来解决悖论是一种非常有效的办法。例如“我说的这句话是谎话”，如果使用一阶的逻辑去看这句话，就是一个无限递归的悖论。如果引入时间，将这句话分割成不连续的意群（事实上语言本身也是不连续的）“我说的这句话”和“是谎话”这两部分。当表达“我说的这句话”的时候，并不能预言时间线上下一时刻的“是谎话”，“我说的这句话”只能限定于“我说的这句话”几个字本身，“是谎话”则是另一个意群。这样一来，悖论迎刃而解*</p>
<p><strong>三、定理描述的规律与历史变化过程不谋而合</strong></p>
<p>从历史发展的角度来看，这里的“往系统内增加一个条件或者定理”或“不在这个系统内解决问题”非常有趣的。</p>
<p>“往系统内增加条件或者定理”或者”不在这个系统内解决问题“这个过程事实上正是科学发展的过程。欧氏几何的公理体系被认为是完备的，后来又出现了非欧几何，人们对于欧式几何增加了限定条件或者说对其进行了完善；经典物理体系最终被限定在宏观尺度，而微观尺度上就需要量子物理了。这样的例子举不胜举。甚至人一生的认知也是一个不断往原有系统内增加新的认知以达到尽可能自洽的结果。但事实上，似乎人们总是挣扎之后发现自己仍在一个更大的系统内，在有限的时间内似乎完全看不到完备的尽头在哪儿。</p>
<p><strong>四、元</strong></p>
<p>再引入另一个概念：“元”。元有更原始的意思，认知的元认知就是对于认知过程的认知，规则的元规则即是对于规则的规则。回顾讨论芝诺的悖论的过程也是一种元处理方式，即跳出了讨论本身，分析讨论的过程，从中进行总结。</p>
<p>哥德尔不完备性定理本身也是一个非常“元”的定理，从这个定理能够推演出非常多的解释或者其他命题。</p>
<p>犹记得小时候贪得无厌的我常想，等我遇到灯神，我许的第一个愿望就是”让我再多许十个愿望“，然后我不断重复这句话，于是我就有了无穷的愿望可以实现。现在知道，这个过程叫做递归，我贪得无厌的愿望事实上叫做元愿望，我许的第一个”多十个愿望“的愿望是”元元元元元……“愿望（这取决于我到底许了多少次愿望）。但事实上，如果我无限地许愿下去，这个愿望实现的可能性就越来越小，因为这个愿望太”元“了，以至于至少也得是个”元元元元元……“灯神才有能力实现这个愿望。如果这个灯神能实现我无限多的愿望，那这个灯神就是”元元元元元……“的至高神了。但是显然，这个许愿系统是不现实的，这个灯神递归塔即使是无限地递归下去这个至高神到底有多高，这个系统究竟能不能完备，这里就要打个问号了。（所以根本没有上帝？）</p>
<p>在低阶系统内，即二维的世界里去看爱舍尔的画也是没有问题的，只不过会产生不断循环的递归过程，人总是上了梯子去了楼上又走了下来这样。但是从二维的元世界三维去看，就会发现这个系统事实上漏洞百出。曾经玩过的一个叫做《FEZ》的游戏，讲的就是一个二维世界的小人突然因为一个立方体有了三维的能力去历险的故事。当时玩的不亦乐乎，现在想来，会不会有在四维元世界的生命看着我玩弄二维世界的小人物是不是也是一样的戏谑。</p>
<p><strong>五、元规则和人工智能</strong></p>
<p>事实上去思考哥德尔的定理，本质上也是思考人自身的思维过程。例如人在下棋的时候，往往能够有预见性明白这局棋的大势已去，因为我们除了试图下赢这盘棋之外，我们还明白有些其他的元规则：技术上下赢这盘棋和我们是否一定要撑到最后见证我们输棋的时刻是没有任何关系的，因此我们可以选择提前认输，而计算机就不会，除非计算机被人为加上一条规则即“90%大势已去的时候就放弃棋局”这样的规则，并且还要再定义一个更高的规则即“怎么样才算有很大概率赢——无论是己方或者对方”。</p>
<p>总的来说，对于人工智能的训练和研究，事实上也是研究我们自身的思考过程的过程。我们的思维中，有一些非常灵活的元规则在对我们起着作用，这些元规则很难被察觉，但是如果加以合理利用将会是非常有助于改善我们的认知过程的。</p>
<p>对于以上总结一下就是：</p>
<blockquote>
<p>思考或是接受信息的时候除了逻辑本身还有逻辑引用的前提是着重需要考察的内容，也要考察很多元逻辑、元前提，追根溯源也许会有很不一样的收获<br>与人沟通亦是如此，除了理解对方表达了什么，也要理解对方的动机<br>学习亦是如此，不断学习新的定理并不断尝试改变系统的层级，才会有更多的豁然开朗</p>
</blockquote>
<p>不知道爱因斯坦当时追求的是什么层面的大统一，如果是想要完备的大统一，估计确实，挺难的。</p>
<p>*部分合理性有待考量</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;本文包括：&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;- 阐述定理本身
- 以芝诺悖论的解决过程为例，解释定理的两个方面
- 不断增加条件或改换系统的解决过程也符合历史发展的特点
- 元
- 元规则和人工智能
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;一、哥德尔不完备性定理内容&lt;
    
    </summary>
    
    
      <category term="思考整理" scheme="http://praanmichael.com/tags/%E6%80%9D%E8%80%83%E6%95%B4%E7%90%86/"/>
    
      <category term="GEB" scheme="http://praanmichael.com/tags/GEB/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>男女权变迁及未来性别观念猜测</title>
    <link href="http://praanmichael.com/2016/07/14/%E7%94%B7%E5%A5%B3%E6%9D%83%E5%8F%98%E8%BF%81%E5%8F%8A%E6%9C%AA%E6%9D%A5%E6%80%A7%E5%88%AB%E8%A7%82%E5%BF%B5%E7%8C%9C%E6%B5%8B/"/>
    <id>http://praanmichael.com/2016/07/14/男女权变迁及未来性别观念猜测/</id>
    <published>2016-07-14T13:41:19.000Z</published>
    <updated>2016-12-18T15:02:34.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote>
<p>这不是一篇严谨的系统研究文章，作者我本人为男性，以假设、推演为主，试图从不同角度理解并表达一些观点</p>
</blockquote>
<p>随着社会的发展，越来越多的男女平等、女权问题以及同性恋情正备受关注，世界范围内也正有许多团体和个人为之努力，本文主要从以下两个角度探讨：</p>
<blockquote>
<p>1.社会转变过程中的男女权力及分工变化<br>2.未来对固有性别属性和差异可能的态度</p>
</blockquote>
<p><strong>一、女权的回归</strong></p>
<p>在很多男性和女性心目中的女神艾玛·沃森以及Facebook COO雪莉·桑德伯格等著名女性的带领下，女权或者说女性运动正在被越来越多的提到，并在世界各处展开。以至于国内在接触到这个概念你的时候会有一些女权主义者在凡是涉及男女不够平等的任何问题前都会大放阙词，网络间的对话常常火药味极浓。但是确实可以说，这代表社会在进步，确实在影响和调整一些与时代不相符的观念并正推动一些事情的进展。</p>
<p>对于以上，有人也许会觉得，这是女性权益的觉醒，但更应当认为，这是女权的回归。并非觉醒主要原因在于原始社会最早时候是母系社会，当时的权利是向女性倾斜的，我们可以说那段很长的时间里人类是女权时代。时至今日，在男权世界的背景下女权并非是长久以来不存在的，只是因为在环境、科技、文化条件下的一种状态，而这种状态由跟历史或者说科技上的重要事件相关，也是跟女性自然的生理特点相关。</p>
<p>在最早的原始社会，人类非常脆弱，寿命较短，在未找到非常准确的结果下根据部分资料估计在25~45岁左右。那时人类数量稀少，种群繁衍有着最高的重要性，因此女性因为生理决定了其占有人类种群最重要的功能，同样的也就拥有了最大的权力，因此我们称那时的人类社会为母系社会。影响男女权力的第一个重要事件出现了——工具的出现。随着人类对于工具的使用越来越熟练，对抗自然的能力也越来越强，但女性仍然无法摆脱生育的职责，这时，相对母系社会发生了变化。一方面是女性由于必须面对生育繁衍的需求，且女性在适应自然的过程中保留了产后分泌有助于更加愿意照顾后代的基因，导致了女性长期主动、亦或是被迫的承担抚育后代的职责；同时另一方面，男性主动、亦或是发展出了更好的身体力量和条件，并不断改造工具、发明工具以及训练狩猎技巧，以养活女性和所处聚落中的儿童及老人（如果当时会选择不对丧失劳动力的个体残酷对待的话）。这里渐渐出现了父系社会。这种传统的狩猎-采集社会不断发展，由于狩猎技巧和身体条件优势，直至农耕社会男性能够养活更多其他个体而女性仍然很难摆脱生育和抚育责任的时候，男女权力开始出现了改变，开始向男权社会倾斜转变。这是男女权的第一个转变的过程。</p>
<p>第二个重要的转变事件发生在17世纪，是一项发明：避孕套。当时的避孕套使用小羊的盲肠制成，在经历过大航海时代据说从美洲传入欧洲肆虐的梅毒病毒的欧洲，这个小小的发明重要性似乎不言而喻，也被后来成为对世界影响深远的100个重要发明。但小小的避孕套对于男女权的转变起到了一个潜移默化的作用，即女性在生育面前开始拥有选择的权利了，而不再是需要面对无法避孕不断生产的困境。这意味着女性开始有机会将自我解放，更多地投入到个人发展等各个方面。</p>
<p>第三个重要的转变事件是19世纪发生的工业革命。在工业革命之前，人类的生产能力由于身体自然生产能力，包括力量、耐力、工作时间等等的限制，是有极限的，在额外的动力出现之前，没有任何人能够摆脱这个极限，但是蒸汽动力的出现彻底改变了一切。人们不再需要依赖个人体力进行生产，人类更多地开始需要操控、控制设备进行生产。这对于女性来说，又意味着身体力量的相对较弱不再成为与男性相比重要的局限因素，在很多方面，男女有着相同的能力。</p>
<p>反观这三个重要事件，原始社会依赖女性生育能力→工具的出现导致男性地位提升→避孕套的出现让女性有可能摆脱了无止尽生育的束缚→工业革命让生产力这一决定男女权力关系的重要因素变得性别差异更小。我们可以说，女权是从最早的母系社会开始，经历过男权社会，如今正在回归。</p>
<p>至于现在倍加关注的女权问题，诸如：落后地区女性受教育权、职场的女性弱势等等，这是必然会存在的问题，由于男女差异的存在，不可能做到完全均等、平等且公正，但应力求没有过多的不合理的部分。至于女性的权益，我个人更希望看到女性自身，如艾玛、如桑德伯格等人的努力，通过女性自身的争取获得的东西才真正属于女性自身，而不是整个社会给予的倾斜——正如男性在原始社会使用工具、努力狩猎所做的努力一样。也许有女性说绅士风度是尊重女性，但是也许正相反，绅士风度是男性自我标榜认为男性需要保护女性将女性至于弱者地位的一种现象。当然这并不是说绅士风度不好，但用这个来强调女权那就恰恰弄反了。如果女权变成了女性权利最大化甚至过度化那就失去了女权运动本身的意义。</p>
<p><strong>二、固有性别属性界限的弱化和对未来的猜测</strong></p>
<p>前几天跟好朋友聊天，她表示在看过《傅雷家书》之后发现自己似乎做不到傅聪母亲那般温柔，并为此感到有些难过，自己也没从自己的母亲身上学到温柔的品质，甚至身上有很多男孩子的特质。</p>
<p>但是转念一想，真的需要“男人像个男人，女人像个女人”么？当我们不知不觉为自己不够温柔、不够大气而感到有些羞愧的时候，背后往往就是“男人像个男人，女人像个女人”的这种观念在主导。但如果真的仔细去想这个问题，答案好像是否定的，而且社会文化走向似乎也正是这样。举个很简单的例子：同性恋情。同性恋情正在越来越被接纳，而同性恋情的本质就是男性和女性不再拥有强烈的男女性格特质，外在仍然是原有男女的生理条件。</p>
<p>另一方面，从家庭关系而言，父亲和母亲的确需要在与后代的关系中扮演不太相同的角色。每个孩子都需要50%的父亲和50%的母亲，这样合在一起才有100%的家庭和父母。但是如果父亲拥有了一部分女性的特质，母亲拥有了一部分男性的特质，只要父母双方的结合是合适的，同样婚姻关系能够稳定，亲子关系也能够稳定。</p>
<p>对于人类社会来说，性别固有界限及属性的弱化也是必然的趋势。上章提到了避孕措施的出现、生产力的变化，结合目前世界人口的状况，繁衍对于人类社会的重要性早已降低，男女性别属性的特点也将越来越弱。人类社会自从出现文化、科技之后，已经不再是继续原有的达尔文式自然选择的进化模式了，而是拉马克式进化或者说演化了。人类社会这一个大的事物，正因“后天习得”性的发展而不断壮大，一些自然选择的条件的效用早已不及原始时代，这也是一种非常不同的发展模式，原有自然属性的限制不再重要，男女固有性别属性的限制也将渐渐不再重要。</p>
<p>因此，也许我们可以猜测，未来将会是一个男女之间差异仍然存在，但因差异存在而过度的不平等不合理将会逐渐减少，人们对于性别之间的界限会越来越模糊，将会有更多的“男型女”和“女型男”出现。</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;这不是一篇严谨的系统研究文章，作者我本人为男性，以假设、推演为主，试图从不同角度理解并表达一些观点&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;随着社会的发展，越来越多的男女平等、女权问题以及同性恋情正备受关注，世界范围内也正有许多团体和个人为之努力
    
    </summary>
    
    
      <category term="思考整理" scheme="http://praanmichael.com/tags/%E6%80%9D%E8%80%83%E6%95%B4%E7%90%86/"/>
    
      <category term="社会" scheme="http://praanmichael.com/tags/%E7%A4%BE%E4%BC%9A/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>你和机器人有区别么</title>
    <link href="http://praanmichael.com/2016/04/23/%E4%BD%A0%E5%92%8C%E6%9C%BA%E5%99%A8%E4%BA%BA%E6%9C%89%E5%8C%BA%E5%88%AB%E4%B9%88/"/>
    <id>http://praanmichael.com/2016/04/23/你和机器人有区别么/</id>
    <published>2016-04-23T08:13:55.000Z</published>
    <updated>2016-12-18T15:10:53.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><em>随着人工智能的不断发展、虚拟现实技术的不断成熟、克隆技术的不断进步，越来越多人开始担心机器人否会取人类而代之，是否会奴役人类，本文从另一个角度试图理解并阐释人类对于机器人的担忧</em></p>
<p>前段时间AlphaGo战胜了李世乭，引起了对人工智能的广泛关注，有一些人加入了对人工智能担忧的行列之中，也出现了很多讨论，诸如：人类是独一无二的具有创造力、对艺术有所感知的生物，我们要发挥我们的创造力；或者是抒发自己对于人工智能与人类相处的担忧之情；也有提到“当人工智能能够意识到自己是在下棋的时候，就有点可怕了”。</p>
<p>先不谈对于以上内容的探讨，开篇此处想丢下一个问题：“你和机器人有区别吗？”即“万一我们人类的大多数跟机器人其实没有什么太大的差别呢？即“若你已经被奴役了，你还担心其他‘人’来奴役你吗？”</p>
<p><strong>一、机器人是什么</strong></p>
<p>百度百科给出的定义如下：</p>
<blockquote>
<p>机器人（Robot）是自动执行工作的机器装置。它既可以接受人类指挥，又可以运行预先编排的程序，也可以根据以人工智能技术制定的原则纲领行动。它的任务是协助或取代人类工作的工作，例如生产业、建筑业，或是危险的工作。</p>
</blockquote>
<p>我们来对这个定义进行部分的修改：</p>
<blockquote>
<p>机器人（Robot）是会自动执行工作的一群<strong>机器化</strong>的人。他们既可以接受人类指挥，又可以运用自我的判断力执行工作，也可以根据世界上少部分人制定的原则纲领进行行动。他们的任务是协助或替代一部分人的工作，例如生产业、建筑业，或是危险的工作。</p>
</blockquote>
<p>我们是否可以这样说？我们之中的有一些人是被另一部分人指挥的，我们活在由世界上少部分人指定的规则之中，我们中的有一些人进行最艰苦最危险的工作而使他人不必面对这样的工作。</p>
<p>《楚门的世界》中的楚门，从他出生的一刻起他也就跟机器人一样，不断地被人为编程，直到他到达拍摄场边缘掀开幕布之前他是一个完整的人类么？他过着完全被安排的生活，以为当时的世界就是真实的就是完整的，我们是否可以称他为一个“被奴役的人类”，一个机器人一样的人类？定义是否是人类是否是机器人是否就是要看组成我们身体的物质种类？答案似乎并不那么明确。</p>
<p>奴役的工具有很多种。金钱在某一方面来说是一种奴役的工具，通过金钱奴役了一个人的恐惧与贪婪，通过一系列的经济和金融手段，使成千上万的人正成为被奴役的对象；当一个国家把国民人口看作是生产资料用于推动经济的发展调整生育政策的时候，这个国家的国民跟机器人的差异也就跟着被弱化了；我们被要求宣传的制度、理念、文化、教育是由少部分人决定的，不断被灌输这类思想，我们在某种程度上也就就变成了类似机器再被一遍又一遍地修改和编程的对象。我们在看楚门的时候，我们是否也能从楚门的身上看到我们自己？</p>
<p>我们和机器人的差异在哪？或者说我们人类真的那么特别么？</p>
<p><strong>二、生命和物质的界限</strong></p>
<p>生命在微观尺度上（如病毒、朊病毒、噬菌体等）跟物质的界限就变得模糊了。甚至在量子尺度上，某些基本粒子的行为也呈现出某种智慧性，如：叶绿体中受光照而产生的激子几乎能够在瞬间绕过结构上的各种阻拦到达光和反应作用的核心，激子仿佛事先知道了最合理的路径进而在瞬间到达一般，当然具体的解释还没有定论，但是我们是否真的能那么准确地判断出生命和物质的界限？答案显然是否定的。</p>
<p>人类又是否真的是如我们所想的那么特殊、与众不同呢？答案应当也是否定的。</p>
<p>开篇的时候提到了对于AlphaGo的讨论时有人提及人类是具有创造力的，或者也有人认为人类之所以特别是因为人类有情感，而这种情感或者创造力是其他动物所不具备的。我记得曾经很小的时候，看类似动物世界的节目，有摄影师在非洲塞伦盖蒂大草原拍摄日落的时候意外拍到一只呆呆地站着同样看着壮美的日落一动不动的狒狒，我们无从知道那只狒狒是不是真的拥有鉴别美得的力被日落的辉煌景象惊诧，但我们也无法下定论其他动物就不能，因为我们也是动物，不是么？同样有其他非人类的动物是有自杀行为的，如袋鼠或者灵长类会自己走进海里淹死等等，如果动物没有情感，是什么原因让他们选择自杀？当然这两个例子都没有给出肯定的解释，但是，我们不应该因为不确定以及自我“高等”的幻觉就否定一切的可能，不是么？</p>
<p>举一个非常确定的例子，事实上我们人体是由几百万生物构成的，我们的肠道菌群早已跟我们共生了无数的年月。但是，当我们肚子疼的时候，首先发生变化的不是我们，而是我们胃肠道内的菌群，有益菌开始减少，有害菌开始大量繁殖，于是我们的肚子开始疼痛并有腹泻等等反应。看起来这是一件普通的事情，但仔细一想，真的会“细思极恐”：肚子疼到底是你自己的意志的反应或者说痛苦情感的来源是你自己还是这些微生物通过化学的过程告诉你的？由此可以联想，你所有的跟身体、物质有关的感受，真的是你自己的吗，<strong>人到底是一个人还是一个百万生物的综合体</strong>？</p>
<p><strong>三、你担心被机器人么奴役么</strong></p>
<p>很多影视作品，如黑客帝国、时间规划局等等，都在讲述一些我们神不知鬼不觉中发生的事情。</p>
<p>黑客帝国讲述的就是主角尼欧从虚拟世界中觉醒、被同伴引导，与机器军团展开大战并拯救了想要抵抗机器军团的抵抗军的故事。虽然事实上这部电影的世界并不是那么简单的只有一个虚拟世界而是有两重虚拟世界即使尼欧到达了地表那也是另一个虚拟世界但这并不影响我们如何去理解“人类在电影中被奴役”这个事实：有大量的人类被迫意识进入matrix从而提供永远沉睡为机器提供生物电，有大量matrix中的人类是从未意识到自己被奴役的。</p>
<p>时间规划局也是另一部有趣的作品，即人类统治者给每个人类安装了一个生物时钟，人类通过工作来挣取自己生存的时间。统治者通过生存的时间以及劳动创造了一个几乎牢不可破的制度，越底层的时区被统治和剥削得愈发惨烈。这种制度，像极了我们世界上通行的税收、剥削的金钱和经济体系。事实上，富裕是一件很容易也很难的事情，途径只有一种“剥削”——一个人即使再聪明再有智慧，他通过劳动所能获得的等值的报酬终归是有限的，个人的时间也是有限的，哪怕24小时工作也只不可能获得25小时的报酬，然而，如果学会创造一种制度、或者体系，从他人的劳动上收获报酬，那么富裕就是容易实现的了。</p>
<p>无论是黑客帝国里的奴役还是时间规划局中的奴役，这种奴役都是以神不知鬼不觉的方式发生的，我们反观自己，世界上有多少人能够逃过这种类似的奴役呢？那我们是否可以假设，如果真有一天，某种人工智能想要奴役人类了，他们会选择发动一场大战还是慢慢地无害地渗透这种奴役呢？如果是后者，那同此时此刻又有多少差别呢？</p>
<p><strong>四、你和机器人有区别吗</strong></p>
<p>回到了一开始的文题了，你和机器人有区别吗？答案显然是有的，这种区别是在某些能力上的差异，我们人类在某些方面是比机器人强的，我们中的某些人是真正不被奴役的。</p>
<p>但是说到底，没有人想做一个被奴役的机器人或者是一个被人工智能奴役的人类，要做有勇气和判断力去掀开世界尽头幕布的楚门，否则，在你盲目担心被奴役的时候就要问你这句话了：</p>
<p><strong>请问，你和机器人有区别吗？</strong></p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;&lt;em&gt;随着人工智能的不断发展、虚拟现实技术的不断成熟、克隆技术的不断进步，越来越多人开始担心机器人否会取人类而代之，是否会奴役人类，本文从另一个角度试图理解并阐释人类对于机器人的担忧&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;前段时间AlphaGo战胜了李世乭，引起了对人工智能的广泛关注，
    
    </summary>
    
    
      <category term="思考整理" scheme="http://praanmichael.com/tags/%E6%80%9D%E8%80%83%E6%95%B4%E7%90%86/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>妨碍人与人之间真正相处的两种障碍</title>
    <link href="http://praanmichael.com/2016/04/07/%E5%A6%A8%E7%A2%8D%E4%BA%BA%E4%B8%8E%E4%BA%BA%E4%B9%8B%E9%97%B4%E7%9C%9F%E6%AD%A3%E7%9B%B8%E5%A4%84%E7%9A%84%E4%B8%A4%E7%A7%8D%E9%9A%9C%E7%A2%8D/"/>
    <id>http://praanmichael.com/2016/04/07/妨碍人与人之间真正相处的两种障碍/</id>
    <published>2016-04-07T12:36:24.000Z</published>
    <updated>2016-12-18T15:11:16.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><em>人与人相处不易，其中有很多需要克服的因素，总结思考后归纳了其中两种，不能完全涵盖，但可以藉此参考反思。</em></p>
<p>人们常常认为，人与人的相处是一件不太容易的事情，事实情况也确实如此，经过长久地思考和观察，归纳为以下两点，但并不能完整概括：</p>
<blockquote>
<p>1.我们常常不知不觉地认为其他人是我们自己或者说认为其他人是某个与我们一同成长了解我们所有想法的个体，严格来说是自我与他人的界限不明确，与他人关系越亲密这一点体现得越明显。</p>
<p>2.我们事实上仍旧生活在过去事件的深深影响下，却错误地认为此时的感受真的是因为对方而产生。</p>
</blockquote>
<p>以上这两点看起来有一些复杂难懂，我们来简单分析一下。</p>
<p>一、<br>首先，想要提到一部电影《Ted》，想必很多人都看过，大家应该都对于电影中那只很黄很暴力的Ted印象深刻，在这里想用Ted来做一个类比，方便大家理解。（这个类比并非原创，如果没有记错最早在武志红先生文章中看到）</p>
<p>Ted是John在年少时非常孤独的情况下许愿而活过来的一只玩具熊，此后一直陪伴John成长，是他的铁哥们、死党。Ted知道所有John喜欢的梗，两个人有着共同的兴趣，交流几乎毫无障碍，以至于后来John的女朋友在面对二人之间无比的默契时都显得非常无奈。</p>
<p>很多人也许都会希望有像Ted这样的一个人，完全了解自己所想，亲密无间，这种热切的期待好像是藏在我们深深的骨子里，有时候出现在脑海里，更多时候则会以我们无法察觉的状态极大地左右我们的行为。而这种情况，在关系亲密时愈发明显，例如：</p>
<blockquote>
<p>“难道睡前不应该互道晚安么？！”</p>
<p>“你怎么可以这样？！我都这么难过了你还不安慰安慰我，还在这讲道理？！你到底爱不爱我？！”</p>
<p>“你俩怎么连微信都不会用，这不很简单么，点这里，点这里，点这里，真是无语”</p>
<p>“你怎么这么烦？！能不能别哭？坚强点不行吗？我怎么你了？”</p>
<p>“你这东西怎么摆得乱七八糟的？这是你自己住的地方，不应该收拾得干干净净整整齐齐么？”</p>
<p>“这块任务你负责一下，明白的吧？”<br>……</p>
</blockquote>
<p>不知发现了没，以上举例中的内容都涉及到了一些假设，这些假设是“这个人是理解我需要什么的但是ta不知怎么了出了什么状况我不明白为什么ta现在这样对我”或者是“我明白的事情，我理解的事情，这个人应该也明白才对”。</p>
<blockquote>
<p>“难道睡前不应该互道晚安么？！”——情侣之间互道晚安是表示对对方的关切，你难道不明白？你竟然不明白，我真是受伤。</p>
<p>“你怎么可以这样？！我都这么难过了你还不安慰安慰我，还在这讲道理？！你到底爱不爱我？！”——爱我的人一定是会明白要安慰我的，不会老是讲大道理的，所以你到底爱不爱我，我真是气坏了！！</p>
<p>“你俩怎么连微信都不会用，这不很简单么，点这里，点这里，点这里，真是无语”——手机电脑这么简单的事情，分分钟搞定哎，老爸老妈，拜托你们怎么这么不行，对我来说很简单啊，所以对你们来说应该也是很简单啊！</p>
<p>“你怎么这么烦？！能不能别哭？坚强点不行吗？我怎么你了？”——我从小就不哭，是个坚强的男子汉，我甚至都没动手像我爸打我那样打你哎，你哭啥哭，这么脆弱，你不是应该很坚强吗？</p>
<p>“你这东西怎么摆得乱七八糟的？这是你自己住的地方，不应该收拾得干干净净整整齐齐么？”——我这么爱干净最爱整洁，但我的女儿儿子怎么这么不爱干净不爱整洁？！我一直帮你整理帮你收拾，你怎么这么不领情？！不懂事？！</p>
<p>“这块任务你负责一下，明白的吧？”——这块任务多简单，我分分钟就是搞定，哪需要解释，你明白的，我懒得讲了。</p>
</blockquote>
<p>想必各位这会应该有所察觉了，因为事实上，在对方的眼里可能从来不必要说什么晚安；对方可能ta自己受伤需要安慰的时候只是一直一直被用讲道理的方式对待从未有过真正的被安慰的经历因此根本没有学会如何安慰人；电子产品对于有的人来说就是一件很难搞定的事情；也许对方的眼里哭泣是一种示弱的方式，也许对方用哭泣的方式获得过他人的原谅，也就顺理成章地习惯性哭泣以期待获得原谅；<br>从小就被帮着收拾得干干净净整整齐齐，一方面被批评但是另一方面又从来不需要为不整洁不干净付出自己的劳动作为代价；对方压根就不明白这块任务需要做哪些事情，需要考虑哪些方面。</p>
<p>那么，我们是否可以总结为，“我们总是以为对方懂或者对方有着相似的经历”，这种看法和观点，根植在我们很多人的心中，也许人们从来没有考虑过，但是潜意识一直进行着这样的判断。</p>
<p>但是说到底，这还是一种自我与他人的界限不明确，因为我们把他人和自我混为一谈，越是亲密的人界限就越不明确，无法接受他人是跟我们不同的、独立的个体这一点，一直用自我的标准来评判他人，因此即从未与他人真正相处，而是一直同一个毫无察觉的幻象相处。</p>
<p>二、</p>
<p>这一点常常与我们的愤怒、不满、恐惧、愧疚、自责、不自信等负面情绪相关联。例如：</p>
<blockquote>
<p>有的人很反感被人说教，因此对于对其进行类似说教的人充满了不满和愤懑，一旦有人试图这样就会情绪变坏；</p>
<p>有的人很害怕在众人面前以任何形式讲话，碰到类似的事件就会心生恐惧不断退缩；</p>
<p>有的人对自己非常严苛，常常认为自己的一点点失误都是无法原谅的，觉得自己无能；</p>
<p>有的人非常暴躁，一点点小事就会开始发脾气；</p>
<p>有的人非常不自信，明明已经取得了出色的成果但是过度谦虚，甚至会觉得自己配不上已经获得了的东西<br>……</p>
</blockquote>
<p>我们可不可以做一个假设？假设的内容是：</p>
<blockquote>
<p>如果以前从来没有人对你说教过，这是第一个人，那么你是否仍会对当前说教的这个人大发雷霆？</p>
<p>如果你之前曾经在众人面前讲话，从来没有被父母当众说“我家谁谁谁性格内向”而因此在众人面前就乖巧地不再说话以维持“内向”这一评判，是否仍然非常恐惧？</p>
<p>如果你并非曾因为一点点失误就被老师、父母严厉批评，进而觉得无法被他人接纳而对自己要求极为严苛不可以犯一点点错误，而且这是你第一次犯错，你会那么责怪自己么？</p>
<p>如果这是第一次有别人不小心踩到你的脚，你的周围的人也从来不会对这种类似的小事怒气冲天，那么你会习惯性对一个已经为无意的行为道歉的人暴跳如雷么？</p>
<p>如果你不曾被人否定，你所认同自己的取得了的进步在别人眼里一无是处，哪怕是你跟爸爸说“爸爸我考了全班第二”也会被说“你怎么不考第一呢”“或者说那还不是老师教得好，我可花了很大的心力让你进的这个好班”这样子，更或者你没有那些你觉得无法被人接纳的东西，你会认为自己一无是处么？</p>
</blockquote>
<p>不知觉察到了么，当我们做了这样一个假设，即：你所在意的让你有负面情绪的东西如果之前从未发生过类似情形，是否你的情绪或者认知仍会像此时此刻一样糟糕？想必答案应该是否定的。</p>
<p>所以，我们可以说：我们的很多过激的愤怒、痛苦、自责、恐惧等等，都不是真正源自于此刻所发生的事情，而是源于过去类似事件的总和，那些我们没有处理好的，被我们深深压抑的东西，以某种你无法察觉的形式，在一瞬间让我们的情绪和认知崩溃。</p>
<p>这好比我们的不良过往是水，我们从来没有好好处理它们让它们通过河流疏导走或者说，本应该对我们的不良过往负责人的人们并没有履行它们的责任，我们只能选择筑起大坝，一点一点的拦住水流，生怕它冲毁了河流两岸的村庄、我们的精神世界。从不泄洪的大坝是一定会溃坝的，某天的一个稻草会让大坝决堤，情绪和崩溃的认知如同洪水猛兽冲垮了我们自己。</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;&lt;em&gt;人与人相处不易，其中有很多需要克服的因素，总结思考后归纳了其中两种，不能完全涵盖，但可以藉此参考反思。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人们常常认为，人与人的相处是一件不太容易的事情，事实情况也确实如此，经过长久地思考和观察，归纳为以下两点，但并不能完整概括：&lt;/p&gt;
&lt;b
    
    </summary>
    
    
      <category term="思考整理" scheme="http://praanmichael.com/tags/%E6%80%9D%E8%80%83%E6%95%B4%E7%90%86/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>无知是恶的源泉</title>
    <link href="http://praanmichael.com/2016/01/05/%E6%97%A0%E7%9F%A5%E6%98%AF%E6%81%B6%E7%9A%84%E6%BA%90%E6%B3%89/"/>
    <id>http://praanmichael.com/2016/01/05/无知是恶的源泉/</id>
    <published>2016-01-05T09:01:36.000Z</published>
    <updated>2016-12-18T15:18:42.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>阅读到公众号“麦子熟了”授权自公众号“周冲的影像声色（ID: fuck_your_dick）”的一片文章《容忍傻逼是不道德的》，不谈文题是否恰当，内容及思考在某些方面跟最近不谋而合，写下并整理。</p>
<p><strong>一、这世界上最大的危险，莫过于真诚的无知和认真的愚蠢</strong></p>
<p>以下引用自《容忍傻逼是不道德的》：</p>
<blockquote>
<p>《狱中书简》里有一段著名的话，将愚蠢与恶的关系，说得很清楚：</p>
<p>对于善来说，愚蠢是比恶意更加危险的敌人。你可以抵抗恶意，你可以揭下它的面具，或者凭借力量来防止它。<br>恶意总是包含着它自身毁灭的种子，因为它总是使人不舒服，假如不是更糟的话。</p>
<p>然而面对愚蠢，根本无法防卫。</p>
<p>要反对愚蠢，抵抗和力量都无济于事，愚蠢根本不服从理性。</p>
<p>同恶棍相比，蠢人总是自鸣得意。而且他很容易变成危险，因为要使他挥拳出击，那是易如反掌的。我们往往以为愚蠢只是low，只是可笑，并没有实际的危害。但是，愚蠢的危险，并不只在于它的不辨是非，而是它会动用各种高全、伟光正的语言，来自我包装，使之富有煽动性和诱惑力。一旦遇上某种机，这些认真的愚蠢，就会成为楷模和榜样，在社会畅行无阻。</p>
<p>马丁·路德·金说过，“这世界上最大的危险，莫过于真诚的无知和认真的愚蠢。”</p>
<p>低智是邪恶最好的温床，愚蠢是专制最好的土壤，无知是道德最大的敌人。</p>
<p>如狄马所云：“一切没有选择的行为，在道德上都是没有价值的。你表扬一个太监守贞操，就像在我们的时代你表扬一个下岗工人勤俭节约，农民衣着朴素一样没有意义。”</p>
<p>朋霍费尔总结说：“愚蠢是养成的，而不是天生的……在这种环境下，人们把自己养成蠢人，或者允许别人把自己弄成蠢人。”</p>
<p>《狱中书简》里有著名的两句话：<br>愚蠢是一种道德上的缺陷，而不是一种理智上的缺陷。<br>愚蠢是一个社会学问题，而不是一个心理学问题。</p>
<p>苏格拉底说：智慧即美德。<br>斯多葛派云：道德就是知识。<br>康德说：道德要在每个人的自由意志下行动，不是被迫的，也不应该受外界的榜样影响，更不是为了功利和自私的目的，而是理性思考的结果，行动的准则要与立法的法则一致。</p>
</blockquote>
<p>如果要举例说明，从NASA为追求政治效应、财政拨款等等无视工程师提出的泡沫碎片带来的损伤导致的巨大事故，到身边网络上无处不在的负面情感宣泄、对于公众人物的无端攻击、匪夷所思的群体事件，深入探查之后仔细思考，发现实际上最终指向了一个特征，无知。当然，这份无知部分源自于社会，同时，这份无知也源自于个体本身。</p>
<p>为什么要这么说？因为无知便连分辨善恶是非的能力都缺失了，当其为恶时，根本不认为自己在作恶，相反可能认为自己的做法跟某种大道至理相符，进而变本加厉。在某些情况下，恶行的实施者本身是具有知识的，清楚地知道事情的可能情况的，正如NASA的事故，最杰出的科学家和工程师们因为利益等等缘故，选择了对危险的视而不见。</p>
<p><strong>二、愚蠢是养成的，而不是天生的</strong></p>
<p>前段时间看了国产的影片《烈日灼心》，电影本身质量如何不谈，但是片中可能看过的人都记得的一句话就是“人性是动物性和神性的总和”。这句话反复地在脑海中盘旋不去，深以为然。</p>
<p>动物性的部分不用多说，相比人们还是能有所认知的，例如：食欲、色欲等等，而神性究竟指的是什么？要想一一列举神性里包含着哪些毫无缺漏应该是比较难的，但是可以说，一定包括一种来自于人类社会的文化、道德、艺术、科学等等这些赋予社会性人的一些特征，具体来讲可能是奉献精神、对他人的尊重、对美的向往、对美好爱情的向往等等。这些东西在其他动物的身上不具备、较少具备或者说存在但尚未被发现，而这些也是我们人类区别于动物的一种标志。</p>
<p>然而每一个人类的个体所能拥有这种神性的时间是有限的，这种神性是伴随着意识而存在的，所以说这种神性某程度上而言是意识的、是伴随着人类社会存在才具有的特性，是几千年前不完全具有的，是未被编码进入基因的后天培养习得的。</p>
<p>那么不禁要发问，人类社会中所有的意识都是好的、善的或者是正面积极地么？答案显然是否定的，有时候不得不承认，人不仅仅是动物性和神性，还有一些魔性，当然，魔鬼也是另一种形式的神。细思极多现存的观点，都往往会发现诸多的破绽，表面上堂而皇之的观念背后，深处往往藏匿着可怕的魔鬼。</p>
<p>有一次去做心理咨询的时候，在咨询室外沙发上等候，隔壁的沙发坐了一位四十岁左右的母亲，这位母亲一直同咨询的前台客服聊天，坐在一边也不得不听，想列举一些非常有意思的片段：</p>
<blockquote>
<p>“我女儿其他都随便，三十岁的之前必须嫁人结婚，其他的我都不管，必须找个人结婚”<br>“我女儿跟我很亲的哎，什么都跟我讲，还跟我讲’妈妈，以后你老了就跟着我就好，我照顾你’”<br>问其他人：<br>“你来咨询吗？哦，你陪别人来咨询啊，那ta是不是心理有什么病啊？”</p>
</blockquote>
<p>具体的内容不记得太多了，也不知怎么的我就加入到谈话当中，不得不说，这位母亲的话语中明显的藏匿的很多仔细去觉察会发现非常不舒服的潜意识的认知模式。</p>
<p>“我女儿其他都随便，三十岁的之前必须嫁人结婚，其他的我都不管，必须找个人结婚”这句话似乎普遍出自于中国的父母之口不是么？但是这句话的背后仔细品读到底藏着什么？很简单，这句话是在说，我的女儿其他小事我不管，但是我认为这件事是我女儿人生最重要的一件事，在这件最重要的事情上女儿必须听我的，这才能彰显作为一个母亲的威严、权利和责任，她必须听我的。再往多发散，实际上这涉及到我国的传统文化，这一部分，甚至可以用糟粕形容。</p>
<p>我们可以反问，第一，结婚这件事到底是不是女儿一生中最重要的事情，除了结婚嫁人有没有其他事情比这更重要？不要说结婚结对了才能够拥有终身的幸福，即使不结婚也可以拥有其他超越婚姻的太多幸福的选择了</p>
<p>第二，最重要的事情管了，其他事情会真的不管么？这是一种潜意识里无处不在的操控，表意识粗略地认识到了似乎什么都管不太对，但是最重要的事我一定要管，这才能显示我对女儿的人生轨迹的控制，这才能体现我的权威以及证明我对这个世界的存在</p>
<p>第三，这位母亲为什么要这么做？事实上，这不仅仅是我国传统文化中对于权力的崇拜和渴求，更是一种轮回，是一种复仇，是一种施虐，“我的父母选择了影响了我的婚姻，我是痛苦的，我是不幸福的，这种不幸福我是无法化解的，我只有通过重复这种痛苦给我的女儿，我才能得到痛苦的释然和解放”这便是一种“攻击者认同”，被攻击者感到痛苦的同时，可能会潜移默化的认同攻击者的行为，通过转而攻击他人的方式表达内心的痛苦。</p>
<p>“你来咨询吗？哦，你陪别人来咨询啊，那ta是不是心理有什么病啊？”在这位母亲的眼里，做心理咨询的一定是有病的，这种病让人觉得恐怖、担忧，这位母亲的语气中深深压抑了一种愤怒和恐惧，“我的女儿是不是有病？我的女儿有病了怎么办？好害怕。”“凡是来做心理咨询的一定都是有病的对吧，这里就相当于精神病院的预科不是么”</p>
<p>不得不说，在我国，弥漫着一种反智主义的倾向，认为读书无用，认为知识无用，对知识完全不尊重。这种风气不知源自于何时，可能源自于建国后的某次大革命，可能源自于无良媒体的无知。很多时候，人们不明白一件事情有多复杂，总喜欢简化去思考，而且最重要的一点就是，很多人从来不思考自己的思维方式，他们的思考方式中存在着百出的漏洞。以上那位母亲把心理咨询等同于有病，而且她认知不到对于其他来访者有病的恐惧实际源自于对自己女儿的担忧。</p>
<p>“我女儿跟我很亲的哎，什么都跟我讲，还跟我讲’妈妈，以后你老了就跟着我就好，我照顾你’”关于这一点我只想分享一个片段，女儿从咨询室出来之后，这位母亲问她“都跟你讲了些什么啊”，女儿回答“蛮严重的”然后就再也不说话了。</p>
<p><strong>三、智慧是破除恶的途径之一</strong></p>
<p>真的，恶不可怕，可怕的是人们根本认知不到那是恶。一定想要问，什么是恶？我想，恶的表现之一就是所作所想是伤害到一个人的动物性又或是高尚神性的，对象包括别人，也包括自己。仔细思考，恶往往源自于蛮荒中的无知，拥有智慧，拥有理解力，也才能够勘破掩藏在人性中魔性的部分吧。</p>
<p>我们可以痛恨养成我们认知的社会环境给我们带来的痛苦，但是，在拥有了可以识别恶的能力之后，就会拥有更多的勇气破除且对恶说不。</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;阅读到公众号“麦子熟了”授权自公众号“周冲的影像声色（ID: fuck_your_dick）”的一片文章《容忍傻逼是不道德的》，不谈文题是否恰当，内容及思考在某些方面跟最近不谋而合，写下并整理。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;一、这世界上最大的危险，莫过于真诚的无知和认真的
    
    </summary>
    
    
      <category term="思考整理" scheme="http://praanmichael.com/tags/%E6%80%9D%E8%80%83%E6%95%B4%E7%90%86/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
